# Новое поколение уведомлений в Plasma

*Автор:* [Kai Uwe Broulik](https://blog.broulik.de)

Я хотел бы показать вам кое-что очень стоящее сегодня: полностью переписанную систему уведомлений в Plasma, которая станет частью нашего следующего релиза, 5.16, готовящегося к выходу в июне.

![0](https://blog.broulik.de/wp-content/uploads/2019/05/Screenshot_20190508_153729.png)

Я давно планировал переписать систему уведомлений. Фактически, вики-страница, где я собирал идеи и макеты, была создана в июле 2016 и предполагалась для Plasma 5.7. Предыдущий виджет уведомлений был написан в 2011, когда QML был ещё «слишком новым». Далее он был переведён на Plasma 5 и слегка переписан, чтобы добавить индивидуальное всплывающее окно для каждого уведомления вместо прокрутки панели уведомлений из конца эры Plasma 4. Однако логика работы сильно изменилась, и стало очевидным, что кодовая база не будет поддерживать многие из тех возможностей, которые пользователи ожидают от центра уведомлений сегодня. Я создал ветку для переписывания кода прошлым летом, но только недавно нашёл время и мотивацию, чтобы закончить работу, на что потратил целый месяц, и вот что из этого вышло:

## Новый внешний вид и обновлённое взаимодействие

Первое, что вы заметите, это то, что уведомления стали сильно компактнее, значок переехал на другую сторону, и теперь отображается приложение-отправитель уведомления. Размеры шрифтов также были переосмыслены, а заголовок может быть многострочным. Большое изменение поведения в новой системе в том, что важные уведомления теперь будут видны на экране до их явного закрытия. Это гарантирует, что важные уведомления и уведомления, которые требуют взаимодействия с пользователем, например, запросы сопряжения по Bluetooth или через KDE Connect, не пройдут незамеченными.

![1](https://blog.broulik.de/wp-content/uploads/2019/05/Screenshot_20190508_154634-300x94.png)

*Всплывающее уведомление, синхронизированное с телефона, показывает, из какого приложения и с какого устройства оно пришло*

Когда приложение устанавливает действие «по умолчанию», курсор меняется на указательный палец, чтобы показать, что уведомление интерактивно. Небольшая полоска указывает, когда время показа уведомления истечёт. Я работал вместе с Nicolas Fella из команды KDE Connect, чтобы улучшить пользовательский опыт при синхронизации устройств, и скоро будет возможно помечать уведомление названием устройства и приложения-отправителя на нём.

Моя самая любимая фишка для продуктивности в Plasma, миниатюры в уведомлениях, также была затронута. Теперь она использует лучшее соотношение сторон и прекрасный эффект размытия. На случай, если вы не знали: когда вы делаете снимок экрана через Spectacle (Meta+Shift+PrintScreen) или Flameshot, вы можете перетащить миниатюру этого снимка куда угодно, например, в веб-браузер или в почтовый клиент для дальнейшей отправки.

![2](https://blog.broulik.de/wp-content/uploads/2019/05/Screenshot_20190508_100031.png)

## Режим «не беспокоить»

![3](https://blog.broulik.de/wp-content/uploads/2019/05/Screenshot_20190508_100904-300x237.png)

*Выберите, сколько хотите побыть в покое*

Ещё одна важная возможность — режим «Не беспокоить». Когда он включён, всплывающие уведомления не будут показаны, а звуки уведомлений будут заглушены. Все уведомления будут идти в виджет истории для дальнейшего просмотра.

![4](https://blog.broulik.de/wp-content/uploads/2019/05/Screenshot_20190508_101024.png)

Но бывают и уведомления, которые должны отображаться даже в режиме «Не беспокоить». Именно поэтому новый сервер уведомлений также поддерживает флаг «Важность», который может быть использован приложением, чтобы классифицировать уведомления по степени важности: низкая, нормальная (по умолчанию) или критическая. Критические, как, например, уведомление о почти полном разряде батареи, будут показаны даже в режиме «Не беспокоить». Приложения KDE могут добавлять ключ `Urgency=` к событиям в файлах `.notifyrc` или использовать новый метод `setUrgency` в библиотеке KNotification. Более того, пользователь сам может настраивать, какие приложения могут отправлять уведомления, невзирая на режим «Не беспокоить».

На данный момент в списке рассылки XDG идёт обсуждение добавления протокола D-Bus для прерывания показа уведомлений, чтобы различные приложения, например, LibreOffice Impress, Okular, OBS и другие, могли автоматически включать этот режим, когда пользователь показывает презентацию или делает стрим. К слову о презентациях, хотя обычные уведомления не показываются поверх полноэкранных окон для большей приватности, критические уведомления будут показаны, что позволит не оставить незамеченным момент, когда батарея ноутбука разрядится посреди лекции.

## Отображение хода выполнения

Отображение хода выполнения при копировании или получении файлов также было переделано и теперь использует тот же стиль, что и обычные уведомления. Отображается наиболее полезная информация: имена и число файлов, которые обрабатываются, место назначения и оставшееся время. Таким образом, вам не нужно открывать секцию с детальной информацией, чтобы посмотреть, что выполняется в данный момент, хотя вы, конечно же, можете это сделать.

![5](https://blog.broulik.de/wp-content/uploads/2019/05/Screenshot_20190508_095620.png)

*Копирование нескольких файлов*

![6](https://blog.broulik.de/wp-content/uploads/2019/05/Screenshot_20190508_095216.png)

*Завершено копирование одного файла*

![7](https://blog.broulik.de/wp-content/uploads/2019/05/Screenshot_20190508_095420-1.png)

*Скачивание*

Когда действие выполнено, оно перемещается в обычные уведомления. В случае ошибки оно остаётся видимым, чтобы вы могли разобраться, что пошло не так. Одна из основных жалоб, которую мы получали со старой системой отображения хода выполнения, состояла в том, что слишком легко было потерять его, так как это был просто маленький кружок на панели. Чтобы решить данную проблему, по умолчанию открывается всплывающий диалог, который остаётся видимым до окончания выполнения задачи. Но он также может быть скрыт вручную по нажатию на специальную кнопку, и есть опция для того, чтобы автоматически делать это через несколько секунд после успешного завершения задачи.

## История уведомлений

![8](https://blog.broulik.de/wp-content/uploads/2019/05/Screenshot_20190508_152912-205x300.png)

Всегда спорной возможностью была история уведомлений. Она хранила все уведомления и быстро захламлялась. В новом виджете уведомлений мы добились уменьшения количества спама, который накапливается слишком быстро. Уведомления, которые вы явным образом закрыли, с которыми взаимодействовали, или которые были отозваны приложением, больше не будут отображаться в истории. К сожалению, с протоколом уведомлений freedesktop и архитектурой KNotification, построенной вокруг него, полноценную историю реализовать невозможно. Приложение не может отозвать уведомление, актуальность которого истекла, даже если оно знает, что это уведомление перестало быть актуальным.

Чтобы хоть как-то исправить последствия накапливания старых уведомлений, теперь они сгруппированы по приложениям-отправителям, и отображаются только два последних уведомления от приложения, с возможностью раскрыть полный список для его просмотра. Кроме того, уведомления с низким приоритетом, например, уведомления от медиапроигрывателя о том, какая дорожка сейчас проигрывается, по умолчанию не будут добавляться в историю уведомлений.

## Новый модуль настроек

Разве в KDE бывают новые функции без новых настроек? ;) Новый сервер уведомлений и виджет сопровождаются новым модулем настроек системы.

![9](https://blog.broulik.de/wp-content/uploads/2019/05/Screenshot_20190508_094309-1024x803.png)

Он даёт вам настроить различные аспекты уведомлений и сообщений о выполняемых операциях в одном месте. Настройки для счётчиков уведомлений (маленьких кружков с цифрами на значках приложений) и отображения хода выполнения из приложений на панели задач тоже были перемещены в этот раздел. Стандартное время показа всплывающего уведомления, когда приложение не указало его явно, теперь является фиксированным значением секунд. Старая реализация пыталась подобрать его, основываясь на числе слов в уведомлении и «средней скорости чтения», но этот неточный алгоритм часто приводил к тому, что уведомления оставались на экране длительное время без какой-либо видимой причины.

![10](https://blog.broulik.de/wp-content/uploads/2019/05/Screenshot_20190508_094603-300x286.png)

В то время, хотя всегда было возможно настраивать уведомления от собственных приложений KDE, не было способа повлиять на поведение сторонних приложений. Новый модуль настроек умеет определять приложения GNOME и запоминать приложения, которые хотя бы раз отправили уведомление.

Это позволяет отключать уведомления от приложений, исключать их из истории, или, наоборот, добавлять в белый список для показа уведомлений в режиме «Не беспокоить». Хорошо зарекомендовавший себя модуль конфигурации событий для приложений KDE пока тоже доступен.

## Попробуйте!

Уже завтра будет доступна бета-версия Plasma 5.16, но до релиза всё ещё есть немного времени, чтобы отправить обратную связь для исправления проблем. Новой реализацией я закрыл около 20 сообщений об ошибках.

Если увидите, что уведомления выглядят некорректно, совсем не как у меня, сообщайте! В идеале, лучше приложить ещё и информацию о том, уведомления от какого приложения отображаются некорректно, чтобы помочь мне воспроизвести и исправить проблему. Просто выполните

```sh
dbus-monitor interface=org.freedesktop.Notifications
```

чтобы увидеть весь входящий и выходящий из сервера уведомлений трафик, или используйте инструмент вроде Bustle. Для отладки отображения хода выполнения можно использовать интерфейсы `org.kde.kuiserver`, `org.kde.JobViewServer` и `org.kde.JobViewV2`. Также есть категория логирования `org.kde.plasma.notifications`, которую можно включить через `kdebugsettings`.

*Перевод:* [Евгений Казаков](https://t.me/ekazak48)  
*Источник:* <https://blog.broulik.de/2019/05/next-generation-plasma-notifications/>

<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: icon → значок -->
<!-- 💡: location → расположение -->
<!-- 💡: screenshot → снимок экрана -->
<!-- 💡: task manager → панель задач -->
<!-- 💡: thumbnail → миниатюра -->
